
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
% math symbols
\usepackage{amssymb,amsmath}
\synctex=1
% for different compilers
\usepackage{ifpdf}
% geometry of page
\usepackage[margin=2.1cm]{geometry}

% if pdflatex, then
\ifpdf
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{cmlgc}
% if xelatex, then
\else
% math fonts
\usepackage{fouriernc}
% xelatex specific packages
\usepackage[xetex]{hyperref}
\usepackage{xltxtra}	% \XeLaTeX macro
\usepackage{xunicode}	% some extra unicode support
\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text}
\usepackage{polyglossia}	% instead of babel in xelatex
\usepackage{indentfirst}	% 
\setdefaultlanguage{russian}
% fonts
\newfontfamily\cyrillicfont{SchoolBookC}
\newfontfamily\cyrillicfontsf{TextBookC}
\setmonofont{Consolas}
\fi

% several pictures in one figure
\usepackage{subfig}
% calc in TeX expressions
\usepackage{calc}
% nice pictures and plots
\usepackage{pgfplots,tikz}
% different libraries for pictures
\usetikzlibrary{%
  arrows,%
  calc,%
  patterns,%
  intersections,%
  decorations.pathreplacing,%
  decorations.pathmorphing,%
  decorations.text,%
  decorations.markings%
}

\usepackage{tkz-euclide}

\graphicspath{{./pics/}}

% colors of the hyperlinks
\hypersetup{colorlinks,%
  citecolor=blue,%
  urlcolor=blue,%
  linkcolor=red
}


% для работы с графиками            
\pgfplotsset{compat=newest}

% библиотеки для электричества
\usetikzlibrary{circuits.ee,circuits.ee.IEC}

% амперметр
\tikzset{circuit declare symbol = ammeter}
\tikzset{set ammeter graphic ={draw,generic circle IEC, minimum
    size=5mm,info=center:A}} 

% вольтметр
\tikzset{circuit declare symbol = voltmeter}
\tikzset{set ammeter graphic ={draw,generic circle IEC, minimum
    size=5mm,info=center:V}} 

\newcommand{\taskt}[3]{
  \hrule
  \hbox to \textwidth {%
    \vrule
    \parbox[t]{0.05\textwidth}{\smallskip \centering #1}%
    \vrule%
    \hfill%
    \parbox[t]{0.89\textwidth}{\smallskip #2 \smallskip}\hfill%
    \vrule
    \parbox[t]{0.03\textwidth}{\smallskip \centering #3}\hfill%
    \vrule
  }
  \hrule
  \pagebreak[2]
}


\pagestyle{empty}
\begin{document}
\parindent=0mm

\begin{center}
  \large{\textsc{Летняя Физическая Школа. Примеры вступительных задач.}}
\end{center}

\begin{center}
  \textsc{7 класс.}
\end{center}

\taskt{Т}{Что такое инерциальная система отсчета?}{5}

\taskt{З}{К потолку подвешена пружина с шариком массой 100 г. К
  шарику прикреплена вторая пружина с таким же шариком. Длины
  недеформированных пружин 10 см и 20 см, жесткости 200 Н/м и 100
  Н/м. Найти расстояние от потолка до нижнего шарика. Массой пружин и
  размерами шариков пренебречь. g = 10 Н/кг.}{15}

\taskt{Э}{Как измерить объем тела неправильной формы
  (например, камня)? Что нужно для этого иметь?}{5}

\begin{center}
  \textsc{8 класс.}
\end{center}

\taskt{Т}{Что такое мощность?}{5}

\taskt{З}{В сосуд с водой при температуре $t_1 = +10^\circ$C бросают
  льдинку, температура которой $t_2 = -30^\circ$C. При какой массе
  льдинки она полностью растает? Масса воды в сосуде $M =
  10$~кг. Удельную теплоемкость воды примите за $c_1 =
  4$~$\frac{\mbox{кДж}}{\mbox{кг}\cdot^\circ\mbox{C}}$, льда за $c_2 =
  2$~$\frac{\mbox{кДж}}{\mbox{кг}\cdot^\circ\mbox{C}}$, удельную
  теплоту плавления льда за $\lambda =
  340$~$\frac{\mbox{кДж}}{\mbox{кг}}$.}{10}

\taskt{Э}{Как определить плотность металлического груза при помощи
  пружины, линейки и сосуда с водой?}{8}

\begin{center}
  \textsc{9 класс.}
\end{center}

\taskt{Т}{Какие виды потенциальной энергии вы знаете? Приведите
  соответствующие формулы.}{5}

\taskt{З}{Тело массы $m$, движущееся со скоростью $v$, налетает на
  покоящееся тело той же массы. Какое максимальное количество теплоты
  может выделиться при столкновении? Каковы будут скорости тел после
  столкновения, если выделившееся количество теплоты составит 3/4 от
  максимально возможного?}{12}

\taskt{Э}{Как правильно включать в цепь вольтметр и амперметр?  Какие
  предосторожности нужно соблюдать, чтобы не испортить амперметр?}{8}



\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
